\documentclass[11pt]{jsarticle}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{listings, jlisting}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{here}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{verbatim}

\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{\roman{enumii}.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\alph{enumiii}.}

\lstset{%
  language={C},
  basicstyle={\small},%
  identifierstyle={\small},%
  commentstyle={\small\itshape},%
  keywordstyle={\small\bfseries},%
  ndkeywordstyle={\small},%
  stringstyle={\small\ttfamily},
  frame={tb},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},%
  numbers=left,%
  xrightmargin=0zw,%
  xleftmargin=3zw,%
  numberstyle={\scriptsize},%
  stepnumber=1,
  numbersep=1zw,%
  lineskip=-0.5ex%
}

\title{ヒルクライム戦略}
\author{片亀 宏哉}
\date{2016/05/31}

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\section{最終目標}
ロードバイクのヒルクライムにおいて,与えられたコースプロフィールから最も早くゴールすることのできる,位置ごとの出力を求めアシストすることである.

\section{ヒルクライム}
ロードバイクではヒルクライムに関して,登り方(ダンシング,シッティング,座り位置など)やギヤの選択はよく情報が提供されているが,どこで力を出して,どこで休むのが効率がいいのかあまり情報がない.そこで,コースプロフィール,人間の特性を用いて,最も効率的な登り方は何か求めることにした.

\section{出力からタイムを求める}
人間が単位時間あたりに行う仕事を力に変換し,運動方程式を解くことでタイムを求める.

\subsection{物理シミュレーション}
出力からタイムを求めるために,コンピュータによる物理シミュレーションを行う.出力を時間の関数で与えればある時間ごとの加速度がそこから求まる.求めた加速度を用いて,運動方程式を作りこれをルンゲクッタ法を用いて解く.

一階の常微分方程式$\frac{dy}{dx}=f(x,y)$を解くことを考える.$x$が$x_0$から$h$だけ増加した点,$x_1$($=x_0+h$)における値$y_1$は以下の計算で求まる.

\begin{eqnarray*}
	k_1 &= &h\cdot f(x_0 , y_0)\\
	k_2 &= &h\cdot f(x_0+\frac{h}{2} , y_0+\frac{k_1}{2})\\
	k_3 &= &h\cdot f(x_0+\frac{h}{2} , y_0+\frac{k_2}{2})\\
	k_4 &= &h\cdot f(x_0+h , y_0+k_3)\\
	y_1&=&y_0 + \frac{k_1 + 2k_2 + 2k_3 + k_4}{6}
\end{eqnarray*}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=138mm]{runge-kutta.jpg}
	\caption{ルンゲクッタ法}
	\label{runge-kutta}
\end{figure}

前述したルンゲクッタ法は,四次のルンゲクッタ法と呼ばれるものである.

\subsection{二階の常微分方程式}
前述した,ルンゲクッタ法は一階の常微分方程式を解いたが,簡単な変形を施すことで,二階の常微分方程式も同様に解くことができる.以下に方法を示す.

二階の常微分方程式$\frac{d^2y}{dt^2}+\frac{dy}{dt}+y=f(t)$\footnote{\verb|http://www.sit.ac.jp/user/konishi/JPN/L_Support/SupportPDF/Runge-KuttaMethod.pdf|}は
\begin{eqnarray*}
	\frac{dy}{dt} &=&z\\
	\frac{d^2y}{dt^2} &=&\frac{dz}{dt}
\end{eqnarray*}
とおけば,一階の連立微分方程式となる.それを
\begin{eqnarray*}
	\frac{dy}{dt} &=&f(t,y,z)\\
	\frac{dz}{dt} &=&g(t,y,z)
\end{eqnarray*}
とおくとルンゲクッタ法は以下のようになる.
\begin{eqnarray*}
	k_1  &= & h\cdot f(x_0,y_0,z_0)\\
	l_1   &= & h\cdot g(x_0,y_0,z_0)\\
	k_2   &= & h\cdot f(x_0+\frac{h}{2},y_0+\frac{k_1}{2},z_0+\frac{l_1}{2})\\
	l_2   &= & h\cdot g(x_0+\frac{h}{2},y_0+\frac{k_1}{2},z_0+\frac{l_1}{2})\\	
	k_3   &= & h\cdot f(x_0+\frac{h}{2},y_0+\frac{k_2}{2},z_0+\frac{l_2}{2})\\
	l_3   &= & h\cdot g(x_0+\frac{h}{2},y_0+\frac{k_2}{2},z_0+\frac{l_2}{2})\\
	k_4 &= &h\cdot f(x_0+h,y_0+k_3,z_0+l_3)\\	
	l_4 &= &h\cdot g(x_0+h,y_0+k_3,z_0+l_3)\\
	y_1 &= &y_0+\frac{k_1+2k_2+2k_3+k_4}{6}\\
	z_1 &= &z_0+\frac{l_1+2l_2+2l_3+l_4}{6}
\end{eqnarray*}

\subsubsection{自由落下}
例として,四次のルンゲクッタ法を用いて,自由落下を解く.

条件として$m=1$kg,,空気抵抗はないものとする.鉛直上向きに$y$座標をとると微分方程式は以下のようになる.
$$
\frac{d^2y}{dt^2} = -g
$$
初期条件は
$$
y(0) = 634{\rm m}, v(0)=0
$$
とする.
$\frac{dy}{dt}=v$とすると,問題の微分方程式は連立微分方程式に変形できて,
\begin{eqnarray*}
	\frac{dy}{dt}&=&v\\
	\frac{dv}{dt}&=&-g
\end{eqnarray*}
となる.

以下に,ソースコード,図\ref{jiyuurakka-kekka}に実行結果を示す.

\lstinputlisting[caption=自由落下,label=jiyuurakka-source]{../Sotsuken/Jiyuurakka/main.cpp}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width = 140 mm]{Jiyuurakka.png}
	\caption{自由落下の様子}
	\label{jiyuurakka-kekka}
\end{figure}

実行結果を見ると速度は空気抵抗がないので直線的に変化している.この結果から,空気抵抗がないと物体は約11.37秒後に地面に激突するとわかる.なお,解析解は約11.371秒後に地面と激突することになるので誤差は非常に少なく計算できている.

\subsection{ヒルクライム}
ヒルクライムでは
\begin{eqnarray*}
	f(t,y,z) &= &z\\
	g(t,y,z) &=&\frac{W(t)}{z*M_1} - \frac{CdA *p}{2M_1} *z^2 -g*sin(\theta)
\end{eqnarray*}
として解く.ここで$W(t)$は時刻tでの出力,$M_1$は体重,CdAは空気抵抗係数,pは大気密度,gは重力加速度である.

これに対応するプログラムを以下に示す.
\lstinputlisting[caption=ヒルクライム,label=crime]{E:/Git/Sotsuken/Sotsuken/Sotsuken/Source.cpp}

このプログラムでは64行目~77行目でルンゲクッタ法の計算を行っている.$f(t,y,z)$は27から29行目,$g(t,y,z)$は31から35行目である.

g(t,y,z)の中で速度が0だった場合で場合分けしている.これは,速度が0でなければ,速度と出力から力を求めることができるが速度が0では不可能なので,特別に運動エネルギーから求めている.

このプログラムを用いて,$10$kmの平地,$20$km(勾配6\%)の登りを出力200Wで走った場合のタイムを求めてみる.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=140mm]{crime-sokudo.png}
	\includegraphics[width=140mm]{crime-distance.png}
	\caption{実行結果}
\end{figure}

実行結果から約86分で走り切るとわかる.

\section{最適化}
この章では最適化について述べる.タイムを求める際,仮にコースが平坦であれば可能な限り高い出力で走り続ければ良いが,コースに起伏があれば,問題は単純ではなくなる.上りで力を出すのか,下りで力を出すのか,選択肢は多い.ヒルクライムでは個人の感覚や,パワーメータの出力を参考にしている.ここではコンピュータを用いて,最適に近い解を求めようと思う.

\subsection{遺伝的アルゴリズム}
数ある選択肢の中から出力のパターンを求める手段として遺伝的アルゴリズムを用いる.

遺伝的アルゴリズムは生物の進化のメカニズムをまねたアプローチである.遺伝的アルゴリズムではデータ構造を変形,合成,選択し,この操作を繰り返すことで最適解の獲得を目指す.
\subsection{遺伝子型}
遺伝子型とは,遺伝的アルゴリズムの中核となる考え方である.プログラムの中で,生物の遺伝子を真似した構造を作り,それを用いて,データを表す.生物における染色体である.のちに述べる遺伝的オペレータの操作によって世代を経るに従って進化していく.

\subsection{表現型}
表現型とは,生物における個体そのものである.つまり,前述した遺伝子型の遺伝子情報(1ならば背が高い,0ならば背が低いなど)にしたがって発現する.この表現型から後に述べる適合度が決まる.

\subsection{遺伝子座}
遺伝子座とは染色体上の遺伝子の場所のことである.遺伝的アルゴリズムにおいても遺伝子型の場所を指すために用いる.例えば100という遺伝子型においては
	\begin{description}
		\item 1 : 一番目の遺伝子座の遺伝子
		\item 0 : 二番目の遺伝子座の遺伝子
		\item 0 : 三番目の遺伝子座の遺伝子
	\end{description}
となる.

\subsection{淘汰}
遺伝的アルゴリズムでは複数の個体が集団を形成する.各個体は各々の遺伝子を持ち,その遺伝子によって環境への適合度が決まる.各個体は生殖活動を行い,次の世代に子孫を残す.このとき適合度の高いものは生き残りやすく,低いものは絶滅しやすくする.生物学で淘汰と言われるものを再現する.そのため,世代を経るごとに集団全体の適合度が上がっていく.

\subsection{適合度}
適合度とはその個体がある環境でどの程度生き残りやすいかである.例えば,雪原では白い動物と,黒い動物がいた場合,黒い動物のほうが目立つので,絶滅しやすい(=適合度が低い)といえる.

\subsection{遺伝的オペレータ}
遺伝的オペレータは生物における生殖の役割,また突然変異の役割を果たす.

\subsubsection{交叉}
交叉は生殖と同様である.子孫の世代を作る際,親を2つ選びそれぞれの親からランダムに遺伝子を選び子を形成する.

\subsubsection{突然変異}
突然変異はある遺伝子の一部をランダムに変化させ子とするものである.

\subsection{ヒルクライムへの応用}
遺伝的アルゴリズムをある分野に応用する際,以下に示すものを設計する必要がある.
\begin{enumerate}
	\item 遺伝子型の表現(遺伝子型から表現型への変換)
	\item 適合度計算
	\item 各種パラメータ
\end{enumerate}

\subsubsection{遺伝子型の表現}
前述したプログラムでは出力は200Wで一定としていたが最適化する際の遺伝子として出力を用いることにする.具体的には0Wから最大出力までの値を取る遺伝子を考える.コースを適当に分割して各遺伝子座の数値でその区間を走るものとする.

表現型は実際にシミュレートし,そのタイムを用いる.

\subsubsection{適合度計算}
適合度はタイムの逆数を用いる.こうすれば,タイムが短いほど適合度が上がる.

\section{これから}
現状では適当に決めている,出力や抵抗といったものを,実際のデータに基づいて決定したい.

\begin{thebibliography}{2}
  \bibitem{GA} Cによる探索アルゴリズム｢基礎から遺伝的アルゴリズムまで｣(伊庭 斉志)
  \bibitem{runge-kutta} 数値解析の基礎･基本(吉田 年雄) 
\end{thebibliography}











































\end{document}